Cet exercice propose de d{\'e}montrer une in{\'e}galit{\'e} entre la somme de
termes positifs et l'inverse de la moyenne harmonique, qui est major{\'e}e par
le double de la somme arithm{\'e}tique des termes.

\begin{exercise}[]
Soient $a_1, \ldots, a_n > 0$ , Montrer que :
\[ a_1 + \frac{2}{\frac{1}{a_1} + \frac{1}{a_2}} + \cdots +
   \frac{n}{\frac{1}{a_1} + \cdots + \frac{1}{a_n}} < 2 (a_1 + \cdots + a_n)
\]
\end{exercise}

\subsection*{Solution. (SABIR Ilyass)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Solution. (SABIR Ilyass)}

Posons, pour tout $k \in \llbracket 1, n \rrbracket$ : $y_k = \frac{1}{a_k}$ ,
et montrons que :
\[ \frac{1}{y_1} + \frac{2}{y_1 + y_2} + \cdots + \frac{n}{y_1 + \cdots + y_n}
   < 2 \left( \frac{1}{y_1} + \cdots + \frac{1}{y_n} \right) \]


Consid{\'e}rons $x_1, \ldots, x_n > 0$. D'apr{\`e}s l'in{\'e}galit{\'e} de
\tmcolor{black}{Cauchy-Schwarz}, pour tout $k \in \llbracket 1, n \rrbracket$
:
\[ (y_1 + \cdots + y_k) \left( \frac{x^2_1}{y_1} + \cdots + \frac{x^2_k}{y_k}
   \right) \geqslant (x_1 + \cdots + x_k)^2 \]


Ainsi, pour tout $k \in \llbracket 1, n \rrbracket$, on obtient :
\[ \frac{k}{y_1 + \cdots + y_k} \leqslant \frac{k}{(x_1 + \cdots + x_k)^2}
   \left( \frac{x^2_1}{y_1} + \cdots + \frac{x^2_k}{y_k} \right) \]


En sommant, on a :
\[ \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}} \frac{k}{y_1 + \cdots + y_k} \leqslant
   \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}} \frac{k}{(x_1 + \cdots + x_k)^2} \left(
   \frac{x^2_1}{y_1} + \cdots + \frac{x^2_k}{y_k} \right) \]


En d{\'e}veloppant l'expression, on obtient :
\begin{eqnarray*}
  \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}} \frac{k}{(x_1 + \cdots + x_k)^2} \left(
  \frac{x^2_1}{y_1} + \cdots + \frac{x^2_k}{y_k} \right) & = & \underset{k =
  1}{\overset{n}{\sum}} \underset{j = 1}{\overset{k}{\sum}} \frac{k}{(x_1 +
  \cdots + x_k)^2} \times \frac{x_j^2}{y_j}\\
  & = & \underset{j = 1}{\overset{n}{\sum}} \underset{k =
  j}{\overset{n}{\sum}} \frac{k}{(x_1 + \cdots + x_k)^2} \times
  \frac{x_j^2}{y_j}
\end{eqnarray*}


On en d{\'e}duit :
\[ \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}} \frac{k}{y_1 + \cdots + y_k} \leqslant
   \underset{j = 1}{\overset{n}{\sum}} \left( \underset{k =
   j}{\overset{n}{\sum}} \frac{k.x^2_j}{(x_1 + \cdots + x_k)^2} \right) \times
   \frac{1}{y_j} \]


Pour tout $j \in \llbracket 1, n \rrbracket$, si on pose $x_j = j$, on a :
\begin{eqnarray*}
  \underset{k = j}{\overset{n}{\sum}} \frac{k.x^2_j}{(x_1 + \cdots + x_k)^2} &
  = & \underset{k = j}{\overset{n}{\sum}} \frac{k.j^2}{(1 + \cdots + k)^2}\\
  & = & 4 j^2 \underset{k = j}{\overset{n}{\sum}} \frac{1}{k (k + 1)^2}\\
  & \leqslant & 2 j^2 \underset{k = j}{\overset{n}{\sum}} \frac{2 k + 1}{k (k
  + 1)^2}\\
  & = & 2 j^2 \underset{k = j}{\overset{n}{\sum}} \left( \frac{1}{k^2} -
  \frac{1}{(k + 1)^2} \right)
\end{eqnarray*}


Donc :
\[ \underset{k = j}{\overset{n}{\sum}} \frac{k.x^2_j}{(x_1 + \cdots + x_k)^2}
   \leqslant 2 j^2 \left( \frac{1}{j^2} - \frac{1}{(n + 1)^2} \right) < 2 \]


Finalement, on obtient :
\[ \frac{1}{y_1} + \frac{2}{y_1 + y_2} + \cdots + \frac{n}{y_1 + \cdots + y_n}
   < 2 \left( \frac{1}{y_1} + \cdots + \frac{1}{y_n} \right) \]
\[ \maltese \maltese \maltese \maltese \maltese \maltese \maltese \]
