Cet exercice traite d'une suite dont la somme des puissances paires converge
vers 1. Cette condition particuli{\`e}re de convergence va nous permettre
d'{\'e}tudier le comportement asymptotique des termes de la suite {\`a} l'aide
des propri{\'e}t{\'e}s des s{\'e}ries convergentes.

\begin{exercise}[]
On consid{\`e}re une suite $(a_n)_{n \in \mathbb{N}^{\ast}}$ de nombre
r{\'e}els telle que :
\[ \underset{n \to + \infty}{\lim}  \sum_{k = 0}^n a^{2 \beta}_k = 1,
   \text{o{\`u} } \beta \in \mathbb{N}^{\ast} \]


D{\'e}terminer un {\'e}quivalent de $a_n$.

\end{exercise}

\subsection*{Solution. (SABIR Ilyass)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Solution. (SABIR Ilyass)}

Posons
\[ S_n = \sum_{k = 0}^n a^{2 \beta}_k \]


Si la s{\'e}rie de terme g{\'e}n{\'e}ral $a_n^{2 \beta}$ converge, alors $S_n$
tend vers une limite finie lorsque $n$ tend vers $+ \infty$, et $\underset{n
\rightarrow + \infty}{\lim} a_n = 0$.

On ne peut donc avoir $\underset{n \to + \infty}{\lim} {a_n}  S_n = 1$.
Puisque la s{\'e}rie de terme g{\'e}n{\'e}ral $a_n^{2 \beta} \geqslant 0$ ne
converge pas, on a $\underset{n \to + \infty}{\lim } S_n = + \infty$

Comme pour tout $n \geq 1$, $a_n^{2 \beta} = S_n - S_{n - 1}$. L'hypoth{\`e}se
s'{\'e}crit:
\[ S_n - S_{n - 1} \underset{n \to + \infty}{\sim} \frac{1}{S_n^{2 \beta}} 
   \quad (S_n > 0 \text{pour } n \text{assez grand}) \]


On a alors :
\begin{eqnarray*}
  S_n^{2 \beta + 1} - S_{n - 1}^{2 \beta + 1} & = &  (S_n - S_{n - 1}) 
  \sum_{j = 0}^{2 \beta} S_n^j S_{n - 1}^{2 p - j}\\
  & \underset{+ \infty}{\sim} & \frac{1}{S_n^{2 \beta}}  \sum_{j = 0}^{2
  \beta} S_n^j S_{n - 1}^{2 p - j}\\
  & = & \sum_{j = 0}^{2 \beta} \left( \frac{S_{n - 1}}{S_n} \right)^{2 \beta
  - j}
\end{eqnarray*}


Or, $1 - \frac{S_{n - 1}}{S_n} \underset{+ \infty}{\sim} \frac{1}{S_n^{2 \beta
+ 1}} \underset{n \to + \infty}{\to} 0 \quad (\text{car } S_n \underset{n \to
+ \infty}{\to} + \infty)$

alors $S_n \sim S_{n - 1}$, ainsi
\[ \sum_{j = 0}^{2 \beta} \left( \frac{S_{n - 1}}{S_n} \right)^{2 \beta - j}
   \underset{n \to + \infty}{\to} 2 \beta + 1 \]


d'o{\`u}
\[ S_n^{2 \beta + 1} - S_{n - 1}^{2 \beta + 1} \underset{+ \infty}{\sim} 2
   \beta + 1 \]


Via le th{\'e}or{\`e}me de C{\'e}saro, on a :
\begin{eqnarray*}
  S^{2 \beta + 1}_n & = & \sum_{k = 1}^n (S_k^{2 \beta + 1} - S_{k - 1}^{2
  \beta + 1})\\
  & \underset{n \to + \infty}{\sim} & (2 \beta + 1) n
\end{eqnarray*}


Par suite,
\[ S_n \underset{n \to + \infty}{\sim} ((2 \beta + 1) n)^{\frac{1}{2 \beta +
   1}} \]


On en d{\'e}duit finalement :
\[ a_n \underset{n \to + \infty}{\sim} \frac{1}{((2 \beta + 1) n)^{\frac{1}{2
   \beta + 1}}} \]

\[ \maltese \maltese \maltese \maltese \maltese \maltese \maltese \]
