Dans cet exercice, nous explorons une expression de la somme des puissances
d'entiers copremiers avec un nombre donn{\'e}, en utilisant l'indicatrice
d'Euler et des techniques combinatoires.

\begin{exercise}[]
Pour tous $n, r \in \mathbb{N}$ tel que $n \geqslant 2$, on d{\'e}finit :
\[ T_{n, r} \assign \underset{i \wedge n = 1}{\underset{1 \leqslant i
   \leqslant n}{\sum}} i^r \]


Montrer que :
\begin{align*}
T_{n, r} =\; & n^r \varphi(n) + \sum_{j = 0}^{r - 1} \binom{r}{j} 
\sum_{k = 0}^{j} (-1)^{j + k} T_{n, k} \\
& {} - \varphi(n) \sum_{j = 0}^{r - 1} \binom{r}{j} 
\sum_{k = 0}^{j} (-1)^{j + k} n^k
\end{align*}



O{\`u} $\varphi$ d{\'e}signe l'indicatrice d'Euler.

\end{exercise}

\subsection*{Solution. (SABIR Ilyass)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Solution. (SABIR Ilyass)}


On d{\'e}finit l'application $\psi$ pour tout $(l, m) \in \mathbb{N}^{\star}
\times \mathbb{N}$ par :
\[ \psi (l, m) =\# \{ 1 \leqslant i \leqslant m | i \wedge l = 1 \nobracket \}
\]


On a
\begin{eqnarray*}
  T_{n, r} & = & \underset{}{\overset{n}{\underset{i = 1}{\sum}}} i^r (\psi
  (n, i) - \psi (n, i - 1))\\
  & = & \underset{}{\overset{n}{\underset{i = 1}{\sum}}} i^r \psi (n, i) -
  \overset{n}{\underset{i = 1}{\sum}} i^r \psi (n, i - 1)\\
  & = & n^r \psi (n, n) + \underset{}{\overset{n - 1}{\underset{i =
  1}{\sum}}} (i^r  - (i + 1)^r) \psi (n, i)\\
  & = & n^r \varphi (n) - \underset{}{\overset{n - 1}{\underset{i =
  1}{\sum}}} \overset{r - 1}{\underset{j = 0}{\sum}} \left( \begin{array}{c}
    r\\
    j
  \end{array} \right) i^j \psi (n, i)
\end{eqnarray*}


Donc,
\begin{eqnarray*}
  n^r \varphi (n) - T_{n, r} & = & \overset{r - 1}{\underset{j = 0}{\sum}}
  \left( \begin{array}{c}
    r\\
    j
  \end{array} \right) \left( \underset{}{\overset{n - 1}{\underset{i =
  1}{\sum}}} i^j \psi (n, i) \right)
\end{eqnarray*}


D'apr{\`e}s la formule d'inversion de Pascal, on peut {\^e}crire pour tout $j
\in \llbracket 0, r - 1 \rrbracket$ :
\[ \underset{}{\overset{n - 1}{\underset{i = 1}{\sum}}} i^j \psi (n, i) = (-
   1)^j \overset{j}{\underset{k = 0}{\sum}} (- 1)^k (n^k \varphi (n) - T_{n,
   k}) \]


Ainsi,
\begin{eqnarray*}
  n^r \varphi (n) - T_{n, r} & = & \overset{r - 1}{\underset{j = 0}{\sum}}
  \left( \begin{array}{c}
    r\\
    j
  \end{array} \right) (- 1)^j \overset{j}{\underset{k = 0}{\sum}} (- 1)^k (n^k
  \varphi (n) - T_{n, k})\\
  & = & \overset{r - 1}{\underset{j = 0}{\sum}} \overset{j}{\underset{k =
  0}{\sum}} \left( \begin{array}{c}
    r\\
    j
  \end{array} \right) (- 1)^{j + k} (n^k \varphi (n) - T_{n, k})\\
  & = & \overset{r - 1}{\underset{j = 0}{\sum}} \overset{j}{\underset{k =
  0}{\sum}} \left( \begin{array}{c}
    r\\
    j
  \end{array} \right) (- 1)^{j + k} n^k \varphi (n) - \overset{r -
  1}{\underset{j = 0}{\sum}} \overset{j}{\underset{k = 0}{\sum}} \left(
  \begin{array}{c}
    r\\
    j
  \end{array} \right) (- 1)^{j + k} T_{n, k}
\end{eqnarray*}


D'o{\`u}
\begin{eqnarray*}
  T_{n, r} & = & n^r \varphi (n) + \overset{r - 1}{\underset{j = 0}{\sum}}
  \left( \begin{array}{c}
    r\\
    j
  \end{array} \right) \overset{j}{\underset{k = 0}{\sum}} (- 1)^{j + k} T_{n,
  k} - \varphi (n) \overset{r - 1}{\underset{j = 0}{\sum}} \left(
  \begin{array}{c}
    r\\
    j
  \end{array} \right) \overset{j}{\underset{k = 0}{\sum}} (- 1)^{j + k} n^k
\end{eqnarray*}

\[ \maltese \maltese \maltese \maltese \maltese \maltese \maltese \]
