Cet exercice explore une in{\'e}galit{\'e} math{\'e}matique impliquant une
somme pond{\'e}r{\'e}e de puissances de variables positives.

\begin{exercise}[]
Soient \ ${\color[HTML]{000000}a_1, \ldots, a_m > 0}$, ${\color[HTML]{000000}n
\in \mathbb{N}^{\ast}}$. Montrer que le maximum de $K = K
(a_1, \ldots, a_n)$ v{\'e}rifiant pour tout {$x_1, \ldots,
x_m$}>0

{\[ {\underset{k = 1}{\overset{m}{\sum}} a_k x^{n
   }_k \geqslant K \left( \underset{k = 1}{\overset{m}{\sum}} x_k \right)^{n
   }} \]}

\

est :
\[ {K = \frac{1}{\left( \frac{1}{\sqrt[n - 1]{a_1}} + \cdots +
   \frac{1}{\sqrt[n - 1]{a_m}} \right)^{n - 1}}} \]

\end{exercise}

\subsection*{Solution. (SABIR Ilyass)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Solution. (SABIR Ilyass)}


Soit $x_1, \ldots, x_m > 0$

Soient $y_1, \ldots, y_m$ des nombres r{\'e}els non-n{\'e}gatifs tels que $y_1
+ \cdots + y_m = x_1 + \cdots + x_m$

Selon l'\tmtextbf{in{\'e}galit{\'e} de H{\"o}lder}, on a
\[ \left( \underset{k = 1}{\overset{m}{\sum}} a_k x^{n }_k
   \underset{}{\overset{}{}} \right) \left( \underset{k =
   1}{\overset{m}{\sum}} a_k y^{n }_k \right)^{n - 1} \geqslant \left(
   \underset{k = 1}{\overset{m}{\sum}} a_k x^{}_k y^{n - 1}_k \right)^n \]


Par cons{\'e}quent,
\[ \underset{k = 1}{\overset{m}{\sum}} a_k x^{n }_k \underset{}{\overset{}{}}
   \geqslant \frac{\left( \underset{k = 1}{\overset{m}{\sum}} a_k x^{}_k y^{n
   - 1}_k \right)^n}{\left( \underset{k = 1}{\overset{m}{\sum}} a_k y^{n }_k
   \right)^{n - 1}} \]


\

Nous choisirons $y_1, \ldots, y_m$ de sorte que $a_1 y^{n - 1}_1 = \cdots =
a_m y^{n - 1}_m = C $, Si c'est le cas alors


\[ \underset{k = 1}{\overset{m}{\sum}} a_k x^{n }_k \underset{}{\overset{}{}}
   \geqslant \frac{C^n \left( \underset{k = 1}{\overset{m}{\sum}} x^{}_k
   \right)^n}{C^{n - 1} \left( \underset{k = 1}{\overset{m}{\sum}} y _k
   \right)^{n - 1}} = C \underset{k = 1}{\overset{m}{\sum}} {x_1^{}}_k \]


On a pour tout $k = 1, \ldots, m$
\[ y_k = \sqrt[n - 1]{\frac{C}{a_k}} \]


Par cons{\'e}quent,
\[ \sqrt[n - 1]{C} \left( \frac{1}{\sqrt[n - 1]{a_1}} + \cdots +
   \frac{1}{\sqrt[n - 1]{a_m}} \right) = x_1 + \cdots + x_m \]


Ainsi,
\[ C = \frac{(x_1 + \cdots + x_m)^{n - 1}}{\left( \frac{1}{\sqrt[n - 1]{a_1}}
   + \cdots + \frac{1}{\sqrt[n - 1]{a_m}} \right)^{n - 1}} \]


\

On en d{\'e}duit que
\[ \underset{k = 1}{\overset{m}{\sum}} a_k x^{n }_k \underset{}{\overset{}{}}
   \geqslant \frac{(x_1 + \cdots + x_m)^n}{\left( \frac{1}{\sqrt[n - 1]{a_1}}
   + \cdots + \frac{1}{\sqrt[n - 1]{a_m}} \right)^{n - 1}} \]


Et l'{\'e}galit{\'e} est atteinte pour $x_k = \frac{1}{\sqrt[n - 1]{a_k}
\left( \frac{1}{\sqrt[n - 1]{a_1}} + \cdots + \frac{1}{\sqrt[n - 1]{a_m}}
\right)}$, $k = 1, \ldots, m$

\

D'o{\`u} le r{\'e}sultat.
\[ \maltese \maltese \maltese \maltese \maltese \maltese \maltese \]
